\section{Architecture logicielle}

L’architecture logicielle décrit d’une manière symbolique et schématique les différents éléments d’un ou de plusieurs systèmes informatiques, leurs relations et leurs interactions.
Elle fait suite à un ensemble de décisions stratégiques prises durant la conception de tout ou partie du système informatique.
Pour ce projet, nous avons utilisé une architecture en microservices pour la mise en place de notre backend.
L’architecture microfrontends sera adaptée pour la mise en place du client web.
Le déploiement de la solution est continue et automatisée.
Pour des raison de confidentialité, cerains éléments d'architecture, dont le déploiement, seront sommairement déclarés.

\subsection{Microservices en Hexagone}
\subsubsection{Architecture en microservices}

Une architecture en microservices consiste en une collection de petits services autonomes et prêts à l'emploi;
elle apporte une grande flexibilité et une résilience accrue à notre code.
Chaque service est autonome et doit implémenter une capacité métier unique dans un contexte délimité.
Un contexte délimité est une division naturelle au sein d'une entreprise et fournit une frontière explicite à l'intérieur de laquelle un modèle de domaine existe.
Les services jouent un rôle important au niveau de l’architecture de microservices :

\begin{itemize}
    \item  Les services peuvent être déployés indépendamment.
    Une équipe peut mettre à jour un service existant sans reconstruire et redéployer l'intégralité de l'application.
    \item   Les services sont responsables de la persistance de leurs propres données ou de leur état externe .
    Cela diffère du modèle traditionnel, où une couche de données distincte gère la persistance des données.
    \item  Les services communiquent entre eux à l'aide d'\acrshort{api} bien définies.
    Les détails de mise en œuvre interne de chaque service sont cachés aux autres services.
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{gamma_backend}
    \caption{Architecture du backend de GAMMA}
\end{figure}

Dans notre application, nous avons trois principaux microservices: un pour les compagnies maritimes, un autre pour les transporteurs et un troisième pour la mise en relation et le voyage.

\subsubsection{Architecture hexagonale}

Elle concerne l'organisation interne  de chaque microservice.
Elle est extrême utile lorsqu'on veut renforcer la rigueur dans le travail collaboratif enre différents ingénieurs.
La clean architecture est un mode d'organisation, d'architecture, qui met l'accent la séparation des responsabilités, et le découplage des fonctionnalités métiers d'outils comme les \glspl{framework}, et les bases de données.

\paragraph{}
La règle qui gouverne la clean architecture est la règle de dépendance.
La règle de dépendance stipule qu'une couche inférieure ne doit rien savoir d'une couche supérieure.
Les classes, fonctions, variables d'une couche supérieure ne doivent pas être mentionnées dans une couche inférieure.
Il ne peut avoir de dépendance que d'une couche supérieure vers une couche inférieure.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{clean_architecture}
    \caption{L'architecture hexagonale}
    \label{fig:clean-archi}
\end{figure}


\paragraph{}
L'objectif visé ici est simple.
S'assurer que les changements apportés aux couches supérieures n'aient aucun impact sur les couches inférieures.
On peut donc changer de \gls{framework}, de base de données, sans avoir à toucher aux fonctionnalités métiers.
La clean architecture ne compte pas que quatre couches comme c'est le cas sur la figure \ref{fig:clean-archi}.
La figure est juste schématique.
Cela varie selon le cas d'utilisation spécificaque de l'application.
Les différentes couches courantes sont:

\begin{itemize}
    \item  Entities (Entités) : Une entité est modèle métier de l'application ou du système à construire.
    Une entité peut être un objet, une structure de données avec des fonctions.
    \item   Use cases (Cas d'utilisation) : Un cas d'utilisation est une fonctionnalité métier.
    C'est dans cette couche qu'on implémente les fonctionnalités métiers de l'application
    \item     Interface Adapters (Adaptateurs d'interface) : Cette couche fait la liaison entre les couches supérieures et les couches inférieures.
    Les adaptateurs convertissent les données dans les formats adaptés aux cas d'utilisation et aux entités
    Inversement, les adaptateurs convertissent également les données reçues des cas d'utilisations dans les formats adaptés aux frameworks et autres dépendances externes.
    Les opérations de base de données, comme les requêtes SQL par exemple sont implémentées dans cette couche
    \item Framework and Drivers (Frameworks et Pilotes) : Dans la clean architecture, les outils comme les frameworks, bases de données sont considérés comme des détails.
    Tout ce qui est lié aux frameworks et dépendances externes est également défini dans cette couche.
\end{itemize}


\subsection{Microfrontends}

L'architecture microfrontend est une approche du développement web basée sur les microservices.
Elle permet de construire une application web puissante et riche en fonctionnalités qui suit une architecture de microservices.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{microfrontend_archi}
    \caption{Architecture microfrontends de GAMMA}
\end{figure}

Une équipe transversale développe des fonctionnalités de bout en bout, de l'interface utilisateur à la base de données.
Ce type d'architecture micro-frontend divise l'ensemble de l'application par domaine d'activité.
Cela permet aux équipes frontend de bénéficier du même niveau de flexibilité, de testabilité et de vélocité que les équipes \gls{back-end} obtiennent des microservices

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{microfrontend_teams}
    \caption{Organisation verticales des équipes en microfrontends}
\end{figure}

Lors du choix d'une technologie, chacun considère le bénéfice maximal et le risque minimal.
L’approche microfrontend permettent d'utiliser différentes techniques pour différents services.
Chaque équipe doit choisir et mettre à niveau sa pile technologique sans se coordonner avec les autres équipes.
Les éléments personnalisés permettent de cacher les détails de mise en œuvre tout en fournissant une interface neutre aux autres.


\subsection{Architecture globale}

\paragraph{}
La figure \ref{fig:gamma-archi} présente l’architecture utilisée pour GAMMA.
Cette architecture suit la même logique que celle de l’organisation de l’équipe verticale et transversale.
A chaque micro-front est associé un micro-service \gls{back-end} qui est lui-même relié à une base de données.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{gamma_archi}
    \caption{Architecture globale de GAMMA}
    \label{fig:gamma-archi}
\end{figure}

Nous avons principalement cinq blocs.


\noindent Le premier bloc en bleu le bloc \gls{front-end} constitué des micro-frontends et des librairies (Single SPA, Webpack et Babel) utilisées les ordonnées et les constituées.


\noindent Le bloc utilise le deuxième, celui de l’authentification.
Il est constitué d’une \acrshort{api} KeyCloak, qui garantit l’intégrité de l'application en fournissant une multitude de fonctionnalités, elle est accessible via un middleware d'authentification utilisateur.


\noindent Le troisième bloc, le bloc back-end, est constitué de microservices fait en SpringBoot qui sont liés chacun à une base de données PostgreSQL .
Ces bases de données sont utilisées avec un plugin de Liquibase qui permet de les versionner.


\noindent Les données de localisation proviennent principalement du quatrième bloc.
Elles sont collectées grâce à une balise utilisant des puces M2M. Une fois collectées, elles sont traitées et mises à disposition grâce à une API externe de géolocalisation.


\noindent Le cinquième bloc est le bloc utilitaires, il contient styleguides la bibliothèque des composants de Gamma utilisées sur les micro-frontend et utils qui donne accès aux différents services et méthodes généralisées.
La communication entre ces différents blocs est possible grâce à un \acrshort{api} Gateway d'\acrshort{aws}.
Une API gateway ou passerelle d'API est un outil de gestion des interfaces de programmation d'application qui se positionnent entre un client et une collection de services back-end.
Elle agit comme un proxy inversé qui accepte tous les appels des API, rassemble les différents services requis pour y répondre et renvoie le résultat souhaité.
